%%%%%%%%%%os %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Interpolaci\'{o}n Polinomial}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Motivación}
\label{intro1}

La idea b\'{a}sica en el concepto de interpolaci\'{o}n
polin\'{o}mica es la selecci\'{o}n de un polinomio $\Pi(z)$ cuya
gr\'{a}fica pase a trav\'{e}s de un conjunto finito de puntos
dados por una funci\'{o}n.\\

La teor\'{\i}a de interpolaci\'{o}n polin\'{o}mica tiene numerosos
usos, uno de ellos en la soluci\'{o}n de ecuaciones diferenciales.
En este cap\'{\i}tulo expondremos la teor\'{\i}a b\'{a}sica y se
provee de algunas herramientas para la interpolaci\'{o}n
polin\'{o}mica, una vez se tiene una expresi\'on para el polinomio
de  interpolaci\'on,   es  necesario   disponer  de una
estimaci\'on del error que mida lo correcta que es la
aproximaci\'on que se est\'a considerando. Desarrollaremos varias
t\'{e}cnicas para el trabajo con funciones dadas por numerosos
datos.\\

El trabajo de interpolaci\'{o}n polin\'{o}mica recibe gran ayuda
para realizar sus c\'{a}culos de las calculadoras y las
computadoras, por eso es importante que en el dise\~{n}o de
m\'{e}todos se considere el ahorro computacional.

\section{Teor\'{\i}a de interpolaci\'{o}n polin\'{o}mica}\label{sec12}
%\nomenclature[i-n]{$I_{n}$}{Conjunto formado por los primeros $n+1$ números enteros no negativos}
El problema de interpolación polinómica consiste en, dados $n+1$
pares distintos ${(z_{j}, w_{j}) \in \CC \times \CC, \quad j \in I_{n}}$\footnote{$I_n=\{0,1,\ldots, n\}$.}, encontrar un polinomio $\Pi(z)$ tal que $\Pi(z_{j}) = w_{j}$. Esto es, $\Pi(z)$ interpola $w_{j}$ en los nodos $z_{j}$.\\

\begin{observation}\label{paresdiferentes}
\hspace{\fill}\\
Es claro que si tomamos $j,k \in I_{n}$ tales que $j \not = k$, entonces los pares dados deben satisfacer

\begin{equation}
z_{j} \not = z_{k} \label{pairdiff}
\end{equation}

ya que, en caso contrario, se tiene $\Pi(z_{j}) = w_{j}$ y $\Pi(z_{j}) = w_{j}$; pero
$z_{j} = z_{k}$, por lo que $w_{j} = w_{j}$ y tendríamos dos pares repetidos. Lo cual es una contradicción ya que hemos establecido $n+1$ pares distintos.\\

\noindent{Por lo establecido en (\ref{pairdiff}), existe una función $f$ tal que ${\{(z_{j}, w_{j})\}_{j=0}^{n} \subset f^{*}}$\footnote{$f^{*}$ es el grafo de la función.}}.\\

Al conjunto de pares ${(z_{j}, w_{j}) \in \CC \times \CC, \quad j \in I_{n}}$ lo llamaremos {\em pares de interpolación}.
\end{observation}

\begin{observation}
Lo que establece (\ref{paresdiferentes}) es que los pares de interpolación provienen de una función. Si dos pares de interpolación tuvieran nodos repetidos, entonces no existiría una función que pase por ellos, a no ser que uno de los puntos provenga de su derivada. Mas adelante estudiaremos esta situación, por el momento centremos nuestras ideas a pares cuyos nodos son distintos.
\end{observation}

\noindent{De manera natural, surgen tres preguntas:}

\begin{enumerate}
  \item{\em Existencia.} Dada $f\in C([a,b])$, ?`existe el polinomio de
  interpolación, con grado prefijado, para aproximar a $f$?

  \item{\em Unicidad.} Si existe ese polinomio, ?`es este \'{u}nico?

  \item{\em Construcci\'{o}n.} ?`C\'{o}mo puede determinarse, si existe,
  el polinomio que interpola a $f$?
\end{enumerate}

\noindent{El teorema siguiente nos permite responder estas preguntas.}

\begin{theorem}\label{interp}
Dados $n+1$ pares de interpolación distintos ${(z_{j}, w_{j}), \quad j \in I_{n}}$, existe un polinomio \'{u}nico $\Pi_n(z) \in \PP_{n}$ tal que ${\Pi_n(z_{j}) = w_{j}, \quad j \in I_{n}}$.
\end{theorem}

\begin{proof}
Vamos a construir un polinomio $\Pi_n$ tal que $$\Pi_n(z_j)=w_j, \quad j \in I_{n}.$$

Ya que el polinomio es de grado $\leq n$ se puede expresar, en la base
$\{1,z,z^{2}, \ldots, z^{n}\}$, como

$$\Pi_n(z)=\sum_{k=0}^n c_kz^k.$$

\noindent{Por lo tanto nuestro requerimiento es escribir}
$$\sum_{k=0}^n c_kz_j^k=w_j,\quad j \in I_{n}.$$

\noindent{Esto es}
$$
\begin{array}{c}
c_0+c_1z_0+c_2z_0^2+\cdots+c_nz_0^n=w_0\\
c_0+c_1z_1+c_2z_1^2+\cdots+c_nz_1^n=w_1\\
\vdots\\
c_0+c_1z_n+c_2z_n^2+\cdots+c_nz_n^n=w_n
\end{array}
$$

 En este sistema las $c_k$ son desconocidas y podemos expresarlo
 en forma matricial de la forma

\begin{equation}\label{system_interp}
\left(\begin{array}{ccccc}
1 & z_0 & z_0^2 & \cdots & z_0^n\\
1 & z_1 & z_1^2 & \cdots & z_1^n\\
\vdots & \vdots & \vdots &  & \vdots \\
1 & z_n & z_n^2 & \cdots & z_n^n \end{array}\right )
\left(\begin{array}{c} c_0\\c_1\\ \vdots \\c_n \end{array}\right)=
\left(\begin{array}{c} w_0\\w_1\\ \vdots \\w_n \end{array}\right)
\end{equation}

El determinante $D$ de la matriz de coeficientes es el
determinante de {\em Vandermonde} y es f\'{a}cil verificar que

$$D=\prod_{0\leq k<j\leq n}(z_j-z_k)$$

y como para cada par $(j,k)$, $j\neq k$, entonces $D\neq 0$ y por
tanto el sistema tiene soluci\'{o}n \'{u}nica, es decir existen
los $c_k$ que definen al polinomio \'{u}nico $\Pi$.
\end{proof}

De acuerdo con el teorema (\ref{interp}), si tenemos un conjunto de $n+1$ pares de interpolación distintos $\{(z_j,w_j)\}_{j=0}^{n}$, entonces existe un único polinomio $\Pi_n$ de grado $\leq n$ tal que $\Pi_n(z_j) = w_j \quad j\in I_n$. Si conocemos explicitamente la función $f : U \subset \CC \longrightarrow \CC$ tal que $f^{*}$  contiene los pares de interpolación, entonces representaremos el polinomio de interpolación de la función $f$ en los nodos $z_{j}$ como $\Pi_n f(z)$.\\

Encontrar la solución del sistema de ecuaciones (\ref{system_interp}) puede resultar laborioso, aunque la tarea puede simplificarse lo suficiente si se escoge una base adecuada. Nuestro próximo objetivo será construir una base que nos permita una expresión sencilla para el polinomio $\Pi_n(z)$.

\section{Interpolaci\'{o}n de Lagrange}\label{lagrange}

Hemos visto que un polinomio algebr\'{a}ico $\Pi$ puede expresarse, en la base
$\{1,z,z^{2}, \ldots, z^{n}\}$, como una combinaci\'{o}n lineal de la forma
$$\Pi_n(z)=\sum_{k=0}^nc_kz^k,$$

pero esta no es la única forma de expresarlo. Empecemos construyendo otra base.\\

\noindent{Sea $\omega_{n+1}(z)$ el polinomio mónico de grado $n+1$ dado por}

\begin{equation}\label{polimonico}
\omega_{n+1}(z)=(z-z_0)(z-z_1) \ldots (z-z_n)=\prod_{j=0}^n(z-z_j)
\end{equation}

Para cada $z_j$, el polinomio $\omega_{n+1}(z)$ se anula. Sea $\omega_{n,k}(z)$ el polinomio de grado $n$ definido por

\begin{equation}\label{lagrange1}
\omega_{n,k}(z)=\prod_{{j=0}\atop{j\neq k}}^n(z-z_j)
\end{equation}

\noindent{Note que}

\begin{equation}\label{lagrange2}
\omega_{n,k}(z_k)=\prod_{{j=0}\atop{j\neq k}}^n(z_k-z_j)\neq 0
\end{equation}

Sea el polinomio $L_{n,k}(z)=\dsty\frac {\omega_{n,k}(z)}{\omega_{n,k}(z_k)}$. Es claro que $L_{n,k}(z_{k})=1$
y $L_{n,k}(z_j)=0$, para $j \not = k$.\\

\noindent{Si se utilizan las f\'{o}rmulas (\ref{lagrange1}) y (\ref{lagrange2}), tenemos}

\begin{equation}\label{coeflagrange}
L_{n,k}(z)=\prod_{{j=0}\atop{j\neq k}}^n\frac {z-z_j}{z_k-z_j}.
\end{equation}

De modo que hemos construido un conjunto ${L = \{L_{n,k}(z) \in \PP_n \, | \, k \in I_n\}}$. Podemos preguntarnos: ?`es $L$ una base de $\PP_n$? El lema siguiente nos responde satisfactoriamente.

\begin{lemma}
El conjunto $L = \{L_{n,k}(z) \in \PP_n \, | \, k \in I_n\} \subset \PP_n$ es una base del espacio vectorial $\PP_n$.
\end{lemma}

\begin{proof}
Tan solo debemos probar que este conjunto es linealmente independiente y un generador del espacio. De acuerdo con el teorema (\ref{interp}), si tenemos $n+1$ pares de puntos distintos $\{(z_i, w_i)\}_{i=1}^{n}$, entonces existe un único polinomio $P(z) \in \PP_n$ tal que $P(z_i)=w_i$. Así que por cada uno de estos conjuntos de pares estamos caracterizando un polinomio.\\

Sea $\{(z_i, w_i)\}_{i=0}^{n}$ un par de puntos distintos. Por lo que la combinación lineal de los $L_{n,k}$, los cuales denotaremos en esta prueba $L_k(z)$, queda expresada como

$$\sum_{j=0}^{n}c_jL_j(z_i) = w_i, \quad i \in I_n.$$

Esto es

$$
\begin{array}{c}
c_0L_0(z_0) + c_1L_1(z_0) + \cdots + c_nL_n(z_0) = w_0\\
c_0L_0(z_1) + c_1L_1(z_1) + \cdots + c_nL_n(z_1) = w_1\\
\vdots\\
c_0L_0(z_n) + c_1L_1(z_n) + \cdots + c_nL_n(z_n) = w_n
\end{array}
$$

En este sistema, las $c_j \in \CC$ son desconocidas y podemos expresarlo
 en forma matricial como

\begin{equation}\label{matrix_lagrange}
\left(\begin{array}{cccc}
L_0(z_0) & L_1(z_0) & \cdots & L_n(z_0)\\
L_0(z_1) & L_1(z_1) & \cdots & L_n(z_1)\\
\vdots & \vdots &   & \vdots \\
L_0(z_n) & L_1(z_n) & \cdots & L_n(z_n)
\end{array}\right )
\left(\begin{array}{c} c_0\\c_1\\ \vdots \\c_n \end{array}\right)=
\left(\begin{array}{c} w_0\\w_1\\ \vdots \\w_n \end{array}\right)
\end{equation}

Como

$$L_i(z_j) = \delta_{ij} = \left\{
\begin{array}{c c}
1 & \quad i=j\\
0 & \quad i\not =j
\end{array}
\right.,
$$

\noindent{podemos ver que la matriz de coeficientes de (\ref{matrix_lagrange}) es la matriz identidad. Reescribiendo, tenemos}

\begin{equation}\label{base}
\left(\begin{array}{ccccc}
1 & 0 & 0 & \cdots & 0\\
0 & 1 & 0 & \cdots & 0\\
\vdots & \vdots & \vdots &  & \vdots \\
0 & 0 & 0 & \cdots & 1
\end{array}\right )
\left(\begin{array}{c} c_0\\c_1\\ \vdots \\c_n \end{array}\right)=
\left(\begin{array}{c} w_0\\w_1\\ \vdots \\w_n \end{array}\right)
\end{equation}

\noindent{y finalmente concluimos que el sistema de ecuaciones (\ref{base}) tiene solución única.}\\

Por tanto, $L$ es una base de $\PP_n$.
\end{proof}

\begin{observation}
\hspace{\fill}\\
La solución de (\ref{base}) esta dada por
$$c_j = w_j, \quad j \in I_n.$$
\end{observation}

Los polinomios $L_{n,k}(z)$ de la base $L$ son llamados {\em polinomios fundamentales}.\\

El polinomio $\Pi(z)$ del teorema (\ref{interp}) puede expresarse, en la base $L$, como

\begin{equation}\label{polilagrange}
\Pi_n(z)=\sum_{k=0}^nw_kL_{n,k}(z)
\end{equation}

Es claro que, cuando $z=z_k$, todos los t\'{e}rminos de esta suma se anulan,
excepto el t\'{e}mino de lugar $k$ que toma el valor $w_k$. Por
lo que $\Pi_n(z_k)=w_k$.\\

Al polinomio (\ref{polilagrange}) se le conoce como {\em
forma de Lagrange} del polinomio de interpolaci\'{o}n.\\

\begin{observation}\label{lagrangeequiv}
\hspace{\fill}\\
Siendo $\omega_{n+1}(z)$ el polinomio (\ref{polimonico}). Podemos ver que ${\dsty \omega_{n+1}'(z) = \sum_{k=0}^{n}\prod_{j=0 \atop{j\neq k}}^{n}(z-z_j)}$, por tanto
$$\omega_{n+1}'(z_{k}) = \omega_{n,k}(z_k) = \prod_{j=0 \atop{j\neq k}}^{n}(z_k-z_j).$$

Ademas, $\dsty \omega_{n,k}(z) = \frac{\omega_{n+1}(z)}{z-z_k}$. Así que podemos expresar $L_{n,k}(z)$ en términos de $\omega_{n+1}(z)$ como

$$L_{n,k}(z) = \frac{\omega_{n+1}(z)}{\omega_{n+1}'(z_k)(z-z_k)}.$$
\end{observation}

\begin{example}
Determine el polinomio de grado $\leq 3$ que toma los valores
\[\Pi(1)=1,\, \Pi(2)=2,\, \Pi(3)=3,\, \Pi(0)=1\]
Tenemos aqu\'{\i} que $n=3$ y $z_0=1,\,z_1=2,\,z_2=3,\,z_3=0$ y
$w_0=1,\,w_1=2,\,w_2=3,\,w_3=1$.\\

Entonces,

\[L_0(z)=\frac{z-2}{1-2}\frac{z-3}{1-3}\frac{z-0}{1-0}=\frac{1}{2}(z^3-5z^2+6z)\]

\[L_1(z)=\frac{z-1}{2-1}\frac{z-3}{2-3}\frac{z-0}{2-0}=-\frac{1}{2}(z^3-4z^2+3z)\]

\[L_2(z)=\frac{z-1}{3-1}\frac{z-2}{3-2}\frac{z-0}{3-0}=\frac{1}{6}(z^3-3z^2+2z)\]

\[L_3(z)=\frac{z-1}{0-1}\frac{z-2}{0-2}\frac{z-3}{0-3}=-\frac{1}{6}(z^3-6z^2+11z-6)\]

\noindent{de este modo}

\[\Pi_3(z)=\frac{1}{2}(z^3-5z^2+6z)-(z^3-4z^2+3z)+\frac{1}{2}(z^3-3z^2+2z)-\frac{1}{6}(z^3-6z^2+11z-6)\]

\[\Pi_3(z)=-\frac{1}{6}(z^3-6z^2+5z-6)\]
\end{example}

\begin{observation}\label{obs_nodos}
\hspace{\fill}
\begin{enumerate}
\item Cabe destacar que los polinomio $L_{n,k}(z)$ dependen únicamente de los puntos
$z_i, \quad i \in I_{n}$. Esto hace posible que puedan aproximarse varias funciones usando los mismos puntos $z_0, z_1, \cdots, z_n$ como soporte de la interpolaci\'{o}n.

\item Hay una desventaja al utilizar los polinomios $L_{n,k}(z)$, ya que si deseamos agregar un nuevo nodo de interpolación, digamos $z_{n+1}$, entonces tenemos que recalcular cada uno de los polinomios fundamentales $L_{n+1,k}(z)$. En lo sucesivo presentaremos una base alternativa que nos permitirá añadir nodos de interpolación con un menor costo computacional.
\end{enumerate}
\end{observation}

\subsection{Nodos de interpolación uniformemente espaciados}
De las posibles distribuciones de los nodos $z_i, \quad i\in I_n$, estudiaremos una situación particular importante. Esta es, los nodos de interpolación están uniformemente espaciados. Como ya veremos, los polinomios (\ref{coeflagrange}) se simplifican considerablemente cuando se construyen sobre estos nodos.\\

Escojamos nodos de interpolación $z_j, \quad j\in I_n$, tales que ${|z_j-z_{j-1}| = h}$, donde $h$ es una constante real no negativa, ${j = 1,2, \ldots, n}$. Asi que tenemos que cada $z_j$ se encuentra en la circunferencia de radio $h$ y centro $z_{j-1}$, tenemos infinito de ellos. Simplifiquemos la selección tomando los $z_{j}$ sobre un rayo $\mathcal{L}$ fijo. Así que, para algún $\theta \in \RR$, tenemos

$$z_j = z_{0} + jhe^{i\theta}, \quad j\in I_n$$

\noindent{y}

\begin{equation}\label{punto_equi1}
z_k-z_j=z_0+khe^{i\theta}-(z_0+jhe^{i\theta})=(k-j)he^{i\theta}.
\end{equation}

As\'{\i}, la ecuaci\'{o}n (\ref{coeflagrange}) se transforma en:

\begin{eqnarray}\label{punto_equi2}
L_{n,k}(z)&=&\prod_{{j=0}\atop{j\neq k}}^n\frac{z-z_0-jhe^{i\theta}}{(k-j)he^{i\theta}}=
\prod_{{j=0}\atop{j\neq k}}^n\frac{he^{i\theta}(\frac{z-z_0}{he^{i\theta}})-jhe^{i\theta}}{(k-j)he^{i\theta}}\nonumber \\
&=&\prod_{{j=0}\atop{j\neq k}}^n\frac{t-j}{k-j},
\end{eqnarray}

\noindent{donde}

$$t=\frac{z-z_0}{he^{i\theta}}.$$

\newpage

El producto de los factores independientes de $t$ al final de la
ecuaci\'{o}n (\ref{punto_equi2}) es:
\begin{eqnarray}\label{punto_equi3}
\prod_{{j=0}\atop{j\neq
k}}^n\frac{1}{k-j}&=&\left(\prod_{j=0}^{k-1}\frac{1}{k-j}\right)\left(\prod_{j=k+1}^n\frac{1}{k-j}\right) \nonumber\\
&=&\left(\prod_{j=0}^{k-1}\frac{1}{k-j}\right)\left(\prod_{j=k+1}^n\frac{(-1)}{j-k}\right)\nonumber\\
&=& \left(\frac{1}{k}\frac{1}{k-1}\frac{1}{k-2}\ldots\frac{1}{1}\right)
\left(\frac{-1}{1}\frac{-1}{2}\ldots\frac{-1}{n-k}\right)
\nonumber
\\&=&\frac{1}{k!}\frac{(-1)^{n-k}}{(n-k)!}=\frac{(-1)^{n-k}}{n!}\left(\begin{array}{c}n\\k\end{array}\right)
\end{eqnarray}

De este modo la expresi\'{o}n para $L_{n,k}(z)$ dada en  (\ref{punto_equi2}) quedar\'{\i}a expresada de la siguiente manera

\begin{equation}
L_{n,k}(z)=\frac{(-1)^{n-k}}{n!}
\left(\begin{array}{c}n\\k\end{array}\right)\prod_{{j=0}\atop{j\neq k}}^n(t-j)
\end{equation}

\begin{comment}
\item {\bf Los nodos coinciden con los ceros de los polinomios de Chebyshev en el intervalo $[a,b]$.}

Consideremos la función

%\begin{equation}\label{polchev1}
$$T_{n}(x) = \cos n\theta$$
%\end{equation}

donde $n$ es un número entero no negativo, $x = \cos \theta$, y $\theta \in [0, \pi]$. A medida que $\theta$ crece de $0$ a $\pi$, se tiene que $x$ decrece de $1$ a $-1$. Asi que para cada $x \in [-1,1]$ encontramos el único $\theta = \arccos x$ tal que $\theta \in [0, \pi]$ y $T_n(x) = \cos n\theta$. Esto es, la función $T_n(x)$ es univaluada sobre $[-1,1]$ y pude ser expresada

\begin{equation}\label{polchev2}
T_{n}(x) = \cos n(\arccos x)
\end{equation}

donde $\arccos x \in [0, \pi]$. \\

A la expresion (\ref{polchev2}) conoce como {\em polinomio de Chebyshev} de grado $n$ sobre $[-1,1]$. Vease \cite[p.1]{riv74} para conocer mas acerca de sus propiedades.\\

Centraremos nuestra atención sobre los ceros de $T_{n+1}(x)$.\\

Si $\xi_{j} \in [-1,1]$ es tal que $T_{n+1}(\xi_{j}) = 0$, entonces $\exists \theta_{j} \in [0, \pi]$ tal que $T_{n+1}(\xi_{j}) = \cos n\theta_j$ y $\cos n\theta_j = 0$ para

\begin{equation}\label{thetazeros}
\theta_j = \frac{1}{n+1}\arccos 0 = \frac{(2j+1)}{2(n+1)}\pi \quad j=0,1,\ldots,n.
\end{equation}

Podemos ver que cada uno de los $\theta_j$ en (\ref{thetazeros}) son distintos, asi que

\begin{equation}\label{polchevzeros}
\xi_{j} = \cos \theta_i = \cos \frac{2j+1}{2(n+1)}\pi \quad j = 0,1,\ldots,n
\end{equation}

son cada uno de los ceros del polinomio de Chebyshev de grado $n+1$ sobre $[-1,1]$.\\

Dado que se han estudiado los ceros de polinomios de Chebyshev sobre $[-1,1]$, se extenderán estas ideas sobre el intervalo $[a,b]$. Solo basta aplicar la transformación $\mathcal{T} : [-1-1] \longrightarrow [a,b]$ tal que

\begin{equation}\label{transf}
\mathcal{T}(x) = \frac{1}{2}[a+b + (b-a)x]
\end{equation}

\begin{enumerate}
\item La transformación (\ref{transf}) es biyectiva.

\item La función $\mathcal{T}^{-1}(x): [a,b] \longrightarrow [-1,1]$ dada por

$$\mathcal{T}^{-1}(x) = \frac{2x -a-b}{b-a},$$

es la función inversa de $\mathcal{T}(x)$.
\end{enumerate}

El polinomio $\overline{T}_{n+1}(x) = (T_{n+1} \circ \mathcal{T}^{-1})(x)$ es el polinomio de Chebyshev de grado $n+1$ sobre $[a,b]$. Luego, por (\ref{transf}), los ceros (\ref{polchevzeros}) se transforman en
\begin{equation}\label{polchevzerosab}
\overline{\xi}_{j} = \frac{1}{2}\left[a+b + (b-a)\cos \frac{2j+1}{2(n+1)}\pi\right] \quad j = 0,1,\ldots,n.
\end{equation}

y asi se obtienen los ceros de $\overline{T}_{n+1}(x)$ sobre $[a,b]$.\\

Sean $\{(\overline{\xi}_{j}, w_j)\}_{j=0}^{n}$ $n+1$ pares de interpolación tales que los nodos $\overline{\xi}_{j}, \quad j=0,1,\ldots,n$, son los ceros de $\overline{T}_{n+1}(x)$. Considerando estos nodos, podemos ver que la expresión (\ref{polimonico}) queda expresada como

\begin{equation}\label{polimonicochev}
\omega_{n+1}(x) = \prod_{j=0}^n(x-\xi_{j}) = \frac{1}{2^n}\overline{T}_{n+1}(x).
\end{equation}

Ademas,

\begin{equation}\label{lagrange1chev}
\omega_{n+1}'(\overline{\xi}_{k}) = \frac{n+1}{2^{n-1}(b-a)\sqrt{1 - \xi_{k}^{2}}}\sen\left(k + \frac{1}{2}\right)\pi %= \frac{n+1}{2^n}\frac{(-1)^k}{\sin\left(\frac{2k+1}{2(n+1)}\pi\right)}
\end{equation}

y en consecuencia de la observación (\ref{lagrangeequiv}), se tiene

\begin{equation}
\Pi_n(x) = \frac{(b-a)T_{n+1}(x)}{2(n+1)}\sum_{k=0}^{n} (-1)^{k}w_k \frac{\sqrt{1-\xi_k^2}}{x - \overline{\xi}_k}.
\end{equation}

La cual es la forma de Lagrange que interpola $w_j$ en los ceros de $\overline{T}_{n+1}(x)$ sobre $[a,b]$.
\end{enumerate}
\end{comment}

\subsection{F\'{o}rmula de interpolaci\'{o}n de Newton}\label{Newton}

En la formula de interpolaci\'{o}n de Lagrange, $L_{n,k}(z)$ es un polinomio de grado $n$ dado por

$$L_{n,k}(z)=\prod_{{j=0}\atop{j\neq k}}^n\frac {z-z_j}{z_k-z_j}, \quad k\in I_n.$$

Si se añade un nuevo punto $z_{n+1}$ al soporte, entonces es necesario reformular cada ${L_{n+1,k}(z) \quad k \in I_n}$ y calcular $L_{n+1,n+1}(z)$, los cuales cada uno es ahora un polinomio de grado $n+1$, para obtener $\Pi_{n+1}(z)$ por medio de la forma de Lagrange de interpolación polinomial. Así que esta forma no es la mas conveniente desde el punto de vista computacional. \\

En esta sección se introducirá una forma alternativa, la cual permitirá determinar fácilmente $\Pi_n$ y que el paso a $\Pi_{n+1}$ sea m\'{a}s rápido, logrando así ahorro del costo computacional.

\begin{lemma}
Si $z_j, \quad j \in I_n$ son $n+1$ puntos y $\dsty N=\bigcup_{j=0}^{n} \left\{\prod_{k=0}^{j-1} z-z_k\right\}$, entonces $N$ es una base del espacio $\PP_n$.
\end{lemma}

\begin{proof}
Tan solo debemos probar que $N$ es linealmente independiente y un generador del espacio $\PP_n$. De acuerdo con el teorema (\ref{interp}), si tenemos $n+1$ pares de puntos distintos $\{(z_i, w_i)\}_{i=0}^{n}$, entonces existe un único polinomio $P(z) \in \PP_n$ tal que $P(z_i)=w_i$. Así que por cada uno de estos conjuntos de pares estamos caracterizando un polinomio.\\

Sea $\{(z_i, w_i)\}_{i=0}^{n}$ un par de puntos distintos. Por lo que la combinación lineal de los ${\dsty \prod_{k=0}^{j-1} z-z_k}$ queda expresada como

$$\sum_{j=0}^{n}c_j\prod_{k=0}^{j-1} (z_i-z_k) = w_i, \quad i \in I_n.$$

Esto es

$$
\begin{array}{c}
\dsty{c_0\prod_{k=0}^{-1} (z_0-z_k)} + \dsty{c_1\prod_{k=0}^{0} (z_0-z_k)} + \cdots + \dsty{c_n\prod_{k=0}^{n-1} (z_0-z_k)} = w_0\\
\dsty{c_0\prod_{k=0}^{-1} (z_1-z_k)} + \dsty{c_1\prod_{k=0}^{0} (z_1-z_k)} + \cdots + \dsty{c_n\prod_{k=0}^{n-1} (z_1-z_k)} = w_1\\
\vdots\\
\dsty{c_0\prod_{k=0}^{-1} (z_n-z_k)} + \dsty{c_1\prod_{k=0}^{0} (z_n-z_k)} + \cdots + \dsty{c_n\prod_{k=0}^{n-1} (z_n-z_k)} = w_n
\end{array}
$$

En este sistema, las $c_j \in \CC$ son desconocidas y podemos expresarlo
 en forma matricial como

\begin{equation}\label{matrix_newton}
\left(\begin{array}{ccccc}
\dsty{\prod_{k=0}^{-1} (z_0-z_k)} & \dsty{\prod_{k=0}^{0} (z_0-z_k)} & \cdots & \dsty{\prod_{k=0}^{n-1} (z_0-z_k)}\\
\dsty{\prod_{k=0}^{-1} (z_1-z_k)} & \dsty{\prod_{k=0}^{0} (z_1-z_k)}  & \cdots & \dsty{\prod_{k=0}^{n-1} (z_1-z_k)}\\
\vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \\
\dsty{\prod_{k=0}^{-1} (z_n-z_k)} & \dsty{\prod_{k=0}^{0} (z_n-z_k)} & \cdots & \dsty{\prod_{k=0}^{n-1} (z_n-z_k)}
\end{array}\right )
\left(\begin{array}{c} c_0\\c_1\\ \vdots \\c_n \end{array}\right)=
\left(\begin{array}{c} w_0\\w_1\\ \vdots \\w_n \end{array}\right)
\end{equation}

Como $\dsty \prod_{k=0}^{j-1} (z_i-z_k)$ solo se anula para $i \leq j$, podemos ver que la matriz de coeficientes $D$ de (\ref{matrix_newton}) es una matriz triangular, cuyo determinante es

$$|D| = \prod_{j=0}^{n}\prod_{k=0}^{j-1}(z_j - z_k) \not = 0,$$

\noindent{por ser cada $z_i$ distinto.} \\

Así que el sistema de ecuaciones (\ref{matrix_newton}) tiene solución única.\\

Por tanto, $N$ es una base de $\PP_n$.
\end{proof}

Sean $\{(z_j, w_j)\}_{j=0}^n$ $n+1$ pares de interpolación, por el teorema (\ref{interp}), existe un único $\Pi_n \in \PP_n$ tal que $\Pi_n(z_j) = w_j, \quad j\in I_n$. Si escribimos $\Pi_n$ en la base $N$, entonces existen únicos escalares $c_j, \quad j\in I_n$ tales que

\begin{equation}\label{polinewton}
\Pi_n(z)=\sum_{j=0}^nc_j\prod_{k=0}^{j-1} (z-z_k).
\end{equation}

Al polinomio (\ref{polinewton}) se le conoce como {\em forma de Newton} del polinomio de interpolación.\\

Es claro que no se han determinado los coeficientes $c_j, \quad j\in I_n$. Note que el teorema (\ref{interp}) garantiza la unicidad de $\Pi_n(z)$. Luego,

$$\Pi_n(z) = \sum_{k=0}^n w_kL_{n,k}(z) = \Pi_{n-1} + c_n\prod_{k=0}^{n-1} (z-z_k).$$

Por tanto, $c_n$ es el coeficiente del termino $z^n$ en la forma de Lagrange del polinomio que interpola $\{(z_j,w_j)\}_{j=0}^n$. Tomando en cuenta la misma idea, como veremos, podemos encontrar los $c_j$ restantes.

\begin{lemma}\label{coefnewton}
Si $\{(z_j, w_j)\}_{j=0}^n$ son $n+1$ pares de interpolación distintos, entonces los coeficientes $c_j, \quad j\in I_n$, de la forma de Newton para el polinomio de interpolaci\'{o}n vienen dados por

\begin{equation}
c_m=\sum_{k=0}^m\frac{w_k}{\omega_{m,k}(z_k)}, $$donde$$
\omega_{m,k}(z_k)=\prod_{j=0\atop j\neq k}^m(z_k-z_j)
\end{equation}
\end{lemma}

\begin{proof}
Consideremos, para cada $m\in I_n$, los siguientes pares de interpolación
\begin{equation}\label{subnodes}
\{z_j,w_j\}_{j=0}^m \subset \{(z_j,w_j)\}_{j=0}^n,
\end{equation}

y sea $\Pi_m(z)$ el polinomio en la forma de Newton que interpola los pares (\ref{subnodes}). Por la observación (\ref{obsdifdiv}) y la unicidad de polinomio de interpolación, tenemos

$$\Pi_{m}(z) = \underbrace{\sum_{k=0}^m w_kL_{m,k}(z)}_{\ref{subnodes}.1} = \Pi_{m-1}(z) + c_m\prod_{k=0}^{m-1} (z-z_k).$$

Luego, $c_m$ es el coeficiente del termino $z^m$ en (\ref{subnodes}.1). Siendo
$$L_{m,k}(z)=\prod_{j=0\atop j\neq k}^m\frac{z-z_j}{z_k-z_j},\quad
k\in I_n,$$

\noindent{es claro que el coeficiente de $z^m$ en $L_{m,k}(z)$ es}
\begin{equation}\label{rec_omega}
\frac{1}{\dsty \prod_{{j=0}\atop{j\neq
k}}^m(z_k-z_j)}=\frac{1}{\omega_{m,k}(z_k)}.
\end{equation}

Ademas, el coeficiente de $z^m$ en $\Pi_m$ (\ref{subnodes}.1) es la suma

$$\sum_{k=0}^m\frac{w_k}{\omega_{m,k}(z_k)}.$$

Por tanto,

$$c_m=\sum_{k=0}^m\frac{w_k}{\omega_{m,k}(z_k)}.$$
\end{proof}

\begin{observation}
\hspace{\fill}\\
Considerando el caso de nodos equiespaciados sobre algun rayo $\mathcal{L}$ fijo, ${z_j=z_0+jhe^{i\theta}, \quad j \in I_n}$, podemos utilizar las ecuaciones (\ref{punto_equi1}) y (\ref{punto_equi3}) para obtener

\begin{eqnarray}
\frac{1}{\omega_{n,k}(z_k)}=\prod_{{j=0}\atop{j\neq
k}}^n\frac{1}{(z_k-z_j)} &=&\prod_{{j=0}\atop{j\neq
k}}^n\frac{1}{(k-j)he^{i\theta}} \nonumber\\
&=&\frac{1}{(he^{i\theta})^n}\prod_{{j=0}\atop{j\neq
k}}^n\frac{1}{k-j} \nonumber\\
&=&\frac{(-1)^{n-k}}{n!(he^{i\theta})^n}\binom{n}{k}
\end{eqnarray}

\noindent{y así}

\begin{equation}\label{newtonesp}
c_n=\sum_{k=0}^nw_k\frac{(-1)^{n-k}}{n!(he^{i\theta})^n}\binom{n}{k}=
%\frac{1}{n!(he^{i\theta})^n}\underbrace{\sum_{k=0}^n(-1)^{n-k}\left(\begin{array}{c}n\\k\end{array}\right)w_k}_{\ref{newtonesp}.1}
\frac{1}{n!(he^{i\theta})^n}\sum_{k=0}^n(-1)^{n-k}\binom{n}{k}w_k.
\end{equation}
\end{observation}

En el lema (\ref{coefnewton}) se presenta una manera de obtener los coeficientes $c_j$ para la forma de Newton. Se presentará otra manera de calcular estos.

\begin{observation}\label{obsdifdiv}
\hspace{\fill}\\
Dado que ${\dsty \Pi_n(z) = \sum_{j=0}^nc_j\prod_{k=0}^{j-1} (z-z_k) = \sum_{j=0}^{n-1}c_j\prod_{k=0}^{j-1} (z-z_k) + c_n\prod_{k=0}^{n-1}(z-z_k)}$, se tiene

$$\Pi_n(z) = \Pi_{n-1}(z) + c_n\omega_{n}(z),$$

\noindent{donde $\omega_n(z)$ es el polinomio mónico de grado $n$ que se anula en los puntos $z_j, \quad j \in I_{n-1}$. Asi que $\omega_{n}(z_n) \not = 0$. En efecto},

$$c_n = \frac{\Pi_n(z_n) - \Pi_{n-1}(z_n)}{\omega_n(z_n)} = \frac{w_n - \Pi_{n-1}(z_n)}{\omega_n(z_n)}.$$

%Al coeficiente $c_n$ así definido se le conoce como {\em $n$-esima diferencia dividida} y lo denotaremos por $c_n = w[z_{k}]_{k=0}^n$. %w[z_0, z_1, \ldots, z_n]$ para $n\geq 1$.
En particular, $c_0 = w_0$% = w[z_k]_{k=0}^0 = w[z_0]$.
\end{observation}

\subsection{Diferencias divididas}\label{secdiffdiv}
\begin{comment}
\begin{definition}[Lista]
Un conjunto finito y ordenado de numeros complejos lo llamaremos {\em lista} y representaremos por $$[w_0, w_1, \ldots, w_n]$$.
\end{definition}
\end{comment}

Dado un conjunto de pares de puntos $\{(z_j,w_j)\}_{j=0}^n \subset \CC \times \CC$, consideremos las siguientes relaciones recurrentes

$$[w_0] = w_0,$$
\begin{equation}\label{difdiv}
[w_0, \ldots, w_{n-1}, w_n]=\frac{[w_1, \ldots, w_{n-1}, w_n]-[w_0, \ldots, w_{n-2}, w_{n-1}]}{z_n-z_0}.
\end{equation}

La expresion $[w_0, w_1, \ldots, w_{n-1}, w_n]$ se conoce como {\em diferencia dividida} de orden $n$. Si los pares de interpolación provienen explicitamente del grafo de una función $f:U \subset \CC \longrightarrow \CC$, entonces las diferencias divididas del conjunto de pares $\{(z_j, f(z_j))\}_{j=0}^n$ será denotada por $f[z_0, \ldots, z_{n-1}, z_n]$.\\


De la observación (\ref{obsdifdiv}), tenemos que los coeficientes $c_n$ están determinandos por una relación de recurrencia. Veamos algunos de los coeficientes.

\begin{itemize}
\item $c_0 = w_0 = [w_0]$.

\item $\dsty c_1 = \frac{w_1 - w_0}{z_1 - z_0} = [w_0, w_1].$

\item $\dsty c_2 = \frac{\frac{w_2 - w_0}{z_2-z_1} - \frac{w_1 - w_0}{z_1 - z_0}\frac{z_2-z_0}{z_2-z_1}}{z_2-z_0} = \frac{\frac{w_2 - w_1}{z_2-z_1} - \frac{w_1 -w_0}{z_1-z_0}}{z_2 - z_0} = [w_0, w_1, w_2]$.
\end{itemize}

Podemos ver que los primeros tres coeficientes coinciden con las diferencias divididas. ?`Acaso $c_n = [w_0, \ldots, w_{n-1},w_n]$?

\begin{lemma}\label{coefnewtondiff}
Sean $\{(z_j, w_j)\}_{j=0}^n \subset \CC \times \CC$ pares de interpolación. Entonces

$$[w_0, \ldots, w_n] = \sum_{k=0}^n\frac{w_k}{\dsty \prod_{j=0\atop j\neq k}^n(z_k-z_j)}.$$
\end{lemma}

\begin{proof}
Se procede inductivamente. Para $n=1$ se mantiene, ya que

$$[w_0,w_1] = \frac{w_1 - w_0}{z_1-z_0} = \frac{w_0}{z_0-z_1} + \frac{w_1}{z_1-z_0} = \sum_{k=0}^1\frac{w_k}{\dsty \prod_{j=0\atop j\neq k}^1(z_k-z_j)}.$$

Asumamos que para $n=m$ se mantiene, asi que para $n=m+1$, tenemos

\begin{align*}
(z_{m+1} - z_0)[w_0, \ldots, w_m, w_{m+1}] &= [w_1, \ldots, w_m, w_{m+1}] - [w_0, \ldots, w_{m-1}, w_m]\\
&= \sum_{k=1}^{m+1}\frac{w_k}{\dsty \prod_{j=1\atop j\neq k}^{m+1}(z_k-z_j)} - \sum_{k=0}^{m}\frac{w_k}{\dsty \prod_{j=0\atop j\neq k}^m(z_k-z_j)}\\
&=\sum_{k=1}^m\frac{w_k}{(z_k - z_{m+1})\dsty \prod_{j=1\atop j\neq k}^m(z_k-z_j)} + \frac{w_{m+1}}{\dsty \prod_{j=1}^m(z_{m+1}-z_j)}\\
&-\sum_{k=1}^m\frac{w_k}{(z_k - z_0)\dsty \prod_{j=1\atop j\neq k}^m(z_k-z_j)} - \frac{w_0}{\dsty \prod_{j=1}^m(z_0-z_j)}\\
&= \sum_{k=1}^m\frac{(z_{m+1} - z_0)w_k}{\dsty \prod_{j=0\atop j\neq k}^{m+1}(z_k-z_j)} + \frac{(z_{m+1} - z_0)w_0}{\dsty \prod_{j=0 \atop j\not = 0}^{m+1}(z_0-z_j)}\\
&+ \frac{(z_{m+1} - z_0)w_{m+1}}{\dsty \prod_{j=0 \atop j\not = m+1}^m(z_{m+1}-z_j)}\\
&=(z_{m+1} - z_0)\sum_{k=0}^{m+1}\frac{w_k}{\dsty \prod_{j=0\atop j\neq k}^{m+1}(z_k-z_j)}.
\end{align*}

Luego,

$$[w_0, \ldots, w_m, w_{m+1}] = \sum_{k=0}^{m+1}\frac{w_k}{\dsty \prod_{j=0\atop j\neq k}^{m+1}(z_k-z_j)}$$

\noindent{se mantiene para $n=m+1$, por tanto}

$$[w_0, \ldots, w_m, w_n] = \sum_{k=0}^n\frac{w_k}{\dsty \prod_{j=0\atop j\neq k}^n(z_k-z_j)}.$$
\end{proof}

Hemos presentado la relación entre las diferencias divididas y los coeficientes de los polinomios interpolantes en la forma de Newton. Por otro lado, supogamos que transponemos $w_{n-1}$ y $w_0$. ?`Se mantienen invariantes las diferencias divididas bajo transposición de indices?

\begin{definition}
Sea $X$ un conjunto no vacio y $\phi : X \longrightarrow X$. Se dice que $\phi$ es una {\em permutación} sobre $X$ si $\phi$ es biyectiva.
\end{definition}

\begin{lemma}
Sean $\{(z_j, w_j)\}_{j=0}^n \subset \CC \times \CC$ pares de interpolación. Si $\phi$ es una permutación sobre $I_n$, entonces

$$[w_{\phi(0)}, \ldots, w_{\phi(n-1)},w_{\phi(n)}] = [w_0, \ldots, w_{n-1},w_n].$$
\end{lemma}

\begin{proof}
Por el lema (\ref{coefnewtondiff}), tenemos

\begin{align*}
[w_{\phi(0)}, \ldots, w_{\phi(n-1)},w_{\phi(n)}] &= \sum_{k=0}^n\frac{w_{\phi(k)}}{\dsty \prod_{j=0\atop j\neq k}^n(z_{\phi(k)}-z_{\phi(j)})}\\
&=\sum_{k=0}^n\frac{w_k}{\dsty \prod_{j=0\atop j\neq k}^n(z_k-z_j)}\\
&=[w_0,\ldots, w_{n-1},w_n].
\end{align*}
\end{proof}

Asi que las diferencias divididas son invariantes bajo permutación de indices. En particular, estas son invariantes bajo transposición de indices. \\

\begin{comment}
\begin{theorem}
Sean $\{(z_j, w_j)\}_{j=0}^n \subset \CC \times \CC$ pares de interpolación. Entonces $[w_0, \ldots, w_{n-1}, w_n]=\dsty\frac{[w_0, \ldots, w_{n-2}, w_n]-[w_0, \ldots, w_{n-2}, w_{n-1}]}{z_n-z_{n-1}}$ si, y solo si, $[w_0, \ldots, w_{n-1}, w_n] = \dsty\frac{[w_1, \ldots, w_{n-1}, w_n] - [w_0, \ldots, w_{n-2},w_{n-1}]}{z_n - z_0}$.
\end{theorem}
\end{comment}

Las diferencias divididas $[w_0, \ldots, w_{n-1}, w_n]$ serán denotadas, en lo sucesivo, por $[w_j]_{j=0}^n$.\\

El lema (\ref{coefnewtondiff}) es importante, ya que nos permite expresar los coeficientes del polinomio de interpolación en la forma de Newton por medio de diferencias divididas. De modo que,

\begin{align*}
\Pi_n(z)&=\sum_{j=0}^n[w_m]_{m=0}^j\prod_{k=0}^{j-1} (z-z_k)\\
&=\sum_{j=0}^n[w_m]_{m=0}^j\omega_{j}(z)
\end{align*}

Esta última se conoce como forma de Newton del polinomio de interpolación por {\em diferencias divididas}.\\

En el esquema siguiente se ilustra una forma sistemática que calcular las diferencias divididas.\\

\begin{table}[h]
\scalebox{0.7}{
\begin{tabular}{ccccc}
\hline  ${z_i}$  &   $[w_i]$  &   $[w_i,w_{i+1}]$ &    $[w_i,w_{i+1},w_{i+2}]$ & $\cdots$
\\ \hline \\ [0.5ex]
$z_0$ & $ [w_0]$ & & &\\
&  &  $ [w_0,w_1]=\frac{\dsty w[z_1]-w[z_0] }{\dsty z_1-z_0}$ &  & \\
$z_1$ & $[w_1]$ & & $[w_0,w_1,w_2]=\frac{\dsty [w_1,w_2]-[w_0,w_1] }{\dsty z_2-z_0}$ & \\
& & $[w_1,w_2] = \frac{\dsty [w_2]-[w_1] }{\dsty z_2-z_1}$ &  & \\
$z_2$ & $[w_2]$ & &
$[w_1,w_2,w_3] = \frac{\dsty [w_2,w_3]-[w_1,w_2] }{\dsty z_3-z_1}$ & \\
& & $[w_2,w_3] = \frac{\dsty [w_3]-[w_2] }{\dsty z_3-z_2}$ &  & \\
$z_3$ & $[w_3]$ & & $\vdots$ & \\
& & $\vdots$ &  &\\
$\vdots$ & $\vdots$ & & $[w_{n-2},w_{n-1},w_n] = \frac{\dsty [w_{n-1},w_n]-[w_{n-2},w_{n-1}] }{\dsty z_n-z_{n-2}}$ & \\
& & $[w_{n-1},w_n] = \frac{\dsty [w_n]-[w_{n-1}] }{\dsty z_n-z_{n-1}}$ &  &\\
$z_n$ & $[w_n]$ & & &\\[1,5ex] \hline
\end{tabular}}
\caption{Esquema para las diferencias divididas}
\end{table}

\begin{comment}
\begin{tabular}{cccc}
 \hline  ${z_i}$  &   $w[z_i]$  &   $w[z_i,z_{i+1}]$ &    $w[z_i,z_{i+1},z_{i+2}]\cdots $
 \\
 \hline \\ [0.5ex]
$z_0$ & $ w[z_0]$ & & \\
&  &  $ w[z_0,z_1]=\frac{\dsty w[z_1]-w[z_0] }{\dsty z_1-z_0}$ &  \\
$z_1$ & $w[z_1]$ & & $w[z_0,z_1,z_2]=\frac{\dsty w[z_1,z_2]-w[z_0,z_1] }{\dsty z_2-z_0} $\\
& & $w[z_1,z_2] = \frac{\dsty w[z_2]-w[z_1] }{\dsty z_2-z_1}$ &  \\
$z_2$ & $w[z_2]$ & &
$w[z_1,z_2,z_3] = \frac{\dsty w[z_2,z_3]-w[z_1,z_2] }{\dsty z_3-z_1} $ \\
& & $w[z_2,z_3] = \frac{\dsty w[z_3]-w[z_2] }{\dsty z_3-z_2}$ &  \\
$z_3$ & $w[z_3]$ & &\\[1,5ex] \hline
\end{tabular}
\hspace{\fill}
\end{comment}

%Hemos presentado las diferencias divididas de Newton. Ahora, podemos preguntarnos: observando las diferencias divididas como una función de los pares de interpolación, ?`acaso estas diferencias son continuas en $\CC^{n+1}$? Afirmativamente lo es. Como los pares de interpolación son distintos



\section{Polinomio de interpolación de Hermite}\label{hermite}

El objetivo inicial del estudio de los polinomios interpolantes
era encontrar un polinomio que coincidiera con los valores de una
funci\'on en unos puntos dados. Un enfoque m\'as general del
problema consiste en buscar un polinomio que coincida con los
valores de la funci\'on y de algunas de sus derivadas en los
puntos del soporte. Estos polinomios se denominan oscilantes, y
generalizan tanto a los polinomios de Taylor, que corresponden a
la elecci\'on de un \'unico punto para el soporte, como a los
polinomios interpolantes, que corresponden a la elecci\'on de una
\'unica derivada, la de orden cero. Los polinomios de
interpolaci\'on de Hermite son otro caso particular de polinomios
oscilantes. El polinomio de Hermite de una funci\'on $f$ se define
como el polinomio de menor grado que coincide con los valores de
la funci\'on y de su primera derivada en los puntos del soporte.
Es claro, intuitivamente, que estos polinomios deben aproximarse
mucho m\'as a la funci\'on $f$, ya que no s\'olo toman los mismos
valores en los puntos del soporte sino que adem\'as tienen en
ellos la misma pendiente.\\

Empecemos por conseguir un polinomio \'{u}nico $\Pi$ tal que

\begin{equation}\label{condhermite}
\Pi(z_j)=w_j\qquad \Pi'(z_j)=w'_j,\qquad i\in I_n
\end{equation}

\noindent{donde $\{(z_j, w_j), (z_j, w'_j)\}_{j=0}^n$ es un conjunto de $2n+2$ pares. Note que en (\ref{condhermite}) hay $2n+2$ condiciones, por lo tanto necesitamos un polinomio $\Pi_{2n+1}(z) \in \PP_{2n+1}$.}\\

{\indent Se construirá una base adecuada, como en la forma de Lagrange.\\}

Sean $\alpha_j(z), \beta_j(z) \in \PP_{2n+1}$ tales que

\begin{equation}\label{polyhermite}
\Pi_{2n+1}(z)=\sum_{j=0}^n[a_j\alpha_j(z)+b_j\beta_j(z)].
\end{equation}

\begin{observation}\label{obs_condHermite}
Es claro que $\Pi_{2n+1}(z)$ satisface (\ref{condhermite}), si:

\begin{enumerate}
\item $\alpha_j(z_k) = \beta'_j(z_k) = \delta_{jk}$.
\item $\alpha'_j(z_k) = \beta_j(z_k) = 0$.
\end{enumerate}
para $i,j\in I_n$
\end{observation}

Consideremos la base de Lagrange $L_n$, es claro que $L_{n,j}(z_k) = \delta_{jk}$. Como $\alpha_j(z), \beta_j(z) \in \PP_{2n+1}$, pueden expresarse en términos de $L_{n,j}(z)$ como
$$\alpha_j(z) = (c_0z+c_1)L^2_{n,j}(z), \quad \beta_j(z) = (c_2z+c_3)L^2_{n,j}(z), \quad j\in I_n. $$

Lo que nos resta es determinar los $c_j, \qquad j=0,1,2,3$. De $\alpha_j^{(k)}(z_j)$ y $\beta_j^{(k)}(z_j), \qquad k=0,1$, se tiene

\begin{equation}\label{eqhermite}
\left\{
\begin{array}{l}
c_0z_j + c_1 = 1\\
c_0 + 2(c_0z_j + c_1)L'_{n,j}(z_j) = 0\\
c_2z_j + c_3 = 0\\
c_2 + 2(c_2z_j + c_3)L'_{n,j}(z_j) = 1
\end{array}
\right.
\end{equation}

Por lo que

$$
\left\{
\begin{array}{ll}
c_0 = -2L'_{n,j}(z_j)\\
c_1 = 1 + 2z_jL'_{n,j}(z_j)\\
c_2 = 1\\
c_3 = -z_j
\end{array}
\right.
$$

son las soluciones de (\ref{eqhermite}).\\

En efecto,

$$
\left\{
\begin{array}{ll}
\alpha_j(z) = [1 - 2(z-z_j)L'_{n,j}(z_j)]L_{n,j}^2(z)\\
\beta_j(z) = (z-z_j)L_{n,j}^2(z)
\end{array}
\right.
$$
%\begin{equation}
%\alpha_j(z) = [1 - 2(z-z_j)L'_{n,j}(z_j)]L_{n,j}^2(z) \qquad y \qquad \beta_j(z) = (z-z_j)L_{n,j}^2(z)
%\end{equation}

De modo que se ha construido el conjunto siguiente
$H = \{\alpha_j(z), \beta_j(z) \, | \, j \in I_n\} \subset \PP_{2n+1}$. ?`Es $H$ es una base de $\PP_{2n+1}$? El lema siguiente nos proporciona una respuesta afirmativa.

\begin{lemma}
Si $\{(z_j, w_j), (z_j,w'_j)\}_{j=0}^{n}$ un conjunto de $2n+2$ pares de puntos y $\dsty H = \bigcup_{j=0}^{n}\{\alpha_j(z), \beta_j(z)\}$, entonces $H$ es una base de $\PP_{2n+1}$.
\end{lemma}

\begin{proof}
  Tan solo debemos probar que este conjunto es linealmente independiente y un generador del espacio. Sea $P(z)\in \PP_{2n+1}$, existen $c_j \in \CC, \quad j \in I_{2n+1}$, tales que

  $$P(z_k) = \sum_{j=0}^{n}[c_j\alpha_j(z_k) + c_{j+1}\beta_j(z_k)] = w_k, \quad P'(z_k) = w'_k, \quad k \in I_n.$$

  Esto es

  $$
  \begin{array}{c}
  c_0\alpha_0(z_0) + c_1\beta_0(z_0) + \cdots + c_{2n}\alpha_{n}(z_0) + c_{2n+1}\beta_n(z_0) = w_0\\
  c_0\alpha'_0(z_0) + c_1\beta'_0(z_0)  + \cdots + c_{2n}\alpha'_{n}(z_0) + c_{2n+1}\beta'_n(z_0) = w'_0\\
  \vdots\\
  c_0\alpha_0(z_n) + c_1\beta_0(z_n) + \cdots + c_{2n}\alpha_{n}(z_n) + c_{2n+1}\beta_n(z_n) = w_n\\
  c_0\alpha'_0(z_n) + c_1\beta'_0(z_n) + \cdots + c_{2n}\alpha'_{n}(z_n) + c_{2n+1}\beta'_n(z_n) = w'_n
  \end{array}
  $$

  En este sistema, las $c_j \in \CC$ son desconocidas y podemos expresarlo, tomando en cuenta (\ref{obs_condHermite}), en forma matricial como

  \begin{equation}\label{matrix_hermite}
  \left(\begin{array}{ccccccc}
  1 & 0 & \cdots & 0 & 0\\
  0 & 1 & \cdots & 0 & 0\\
  \vdots & \vdots & \vdots & \vdots &\vdots \\
  0 & 0 & \cdots & 1 & 0\\
  0 & 0 & \cdots & 0 & 1
  \end{array}\right )
  \left(\begin{array}{c} c_0\\c_1\\ \vdots \\c_{2n} \\c_{2n+1} \end{array}\right)=
  \left(\begin{array}{c} w_0\\w'_0\\ \vdots \\w_n \\w'_n \end{array}\right)
  \end{equation}

y finalmente concluimos que el sistema de ecuaciones (\ref{matrix_hermite}) tiene solución única.\\

Por tanto, $H$ es una base de $\PP_{2n+1}$.
\end{proof}

\begin{observation}
\hspace{\fill}\\
La solución de (\ref{matrix_hermite}) esta dada por
$$c_{2j} = w_j, \quad, c_{2j+1} = w'_j\quad i \in I_n.$$
\end{observation}

Así que el polinomio (\ref{polyhermite}) queda expresado por

\begin{equation}
\Pi_{2n+1}(z)=\sum_{j=0}^n[w_j\alpha_j(z)+w'_j\beta_j(z)],
\end{equation}

donde

$$
\left\{
\begin{array}{ll}
\alpha_j(z) = [1 - 2(z-z_j)L'_{n,j}(z_j)]L_{n,j}^2(z)\\
\beta_j(z) = (z-z_j)L_{n,j}^2(z)
\end{array}
\right.
$$
%\begin{equation}
%\alpha_j(z) = [1 - 2(z-z_j)L'_{n,j}(z_j)]L_{n,j}^2(z) \qquad y \qquad
%\beta_j(z) = (z-z_j)L_{n,j}^2(z) \qquad j \in I_n
%\end{equation}

este es conocido como {\em forma de Hermite} de interpolación polinómica.

\begin{comment}
\begin{observation}
Consideremos una función $f:U \subset \CC \longrightarrow \CC$ y $\{(z_j^{*}, f(z_j^{*})), (z_{j+1}^{*}, f(z_{j+1}^{*}))\}_{j=0}^{n}$ $n+1$ pares de interpolación distintos. Entonces, por la forma de Newton, tenemos:

$$\Pi_n(z)=\sum_{j=0}^{2n+1}\prod_{k=0}^{j-1}()$$
\end{observation}
\end{comment}

\begin{comment}
Veamos que cumple con las condiciones requeridas. Recordemos que
\begin{equation}
L_i(x_j)=\left\{\begin{array}{ll}0, & \textrm{si $i\neq j$}\\
1, &\textrm{si i=j}\end{array}\right.
\end{equation}

Por lo que si $i\neq j$

$$
A_i(x_j)=[1-2(x_j-x_i)L'_i(x_i]L^2_i(x_j)=0 \qquad y \qquad
B_i(x_j)=(x_j-x_i)L^2_i(x_j)=0
$$

Mientras que si $i=j$

$$
A_i(x_i)=[1-2(x_i-x_i)L'_i(x_i]L^2_i(x_i)=1 \qquad y \qquad
B_i(x_i)=(x_i-x_i)L^2_i(x_i)=0
$$

As\'{\i},

$$
P(x_i)=\sum_{i=0}^n[f(x_i)A_i(x_i)+f'(x_i)B_i(x_i)]=f(x_i)
$$

Por otra parte,

$$
A'_i(x_j)=0, \qquad \textrm{pues}\quad L_i(x_j)=0,\quad i\neq j
$$
y
$$
A'_i(x_i)=-2L'_i(x_i)L^2_i(x_i)+[1-2(x_i-x_i)L'_i(x_i)]2L_i(x_i)L'_i(x_i)=-2L'_i(x_i)+2L'_i(x_i)=0
$$

Ahora bien,
$$
B'_i(x_j)=L^2_i(x_j)+(x_j-x_i)2L_i(x_j)L'_i(x_j)
$$

Si $i\neq j$, $B'_i(x_j)=0$ y si $i=j$, $B'_i(x_i)=1$

Luego

$$
P'(x_i)=\sum_{i=0}^nf(x_i).0+\sum_{{i=0}\atop{i\neq j
}}^nf'(x_i).0+f'(x_i).1=f'(x_i)
$$

Supongamos que existe otro polinomio $Q$ de grado $\leq 2n+1$ tal
que satisface las condiciones dadas. Entonces el polinomio $P-Q$
es de grado $\leq 2n+1$, pero el polinomio$(P-Q)'$ es de grado
$\leq 2n$ y
$$(P-Q)'(x_i)=P'(x_i)-Q'(x_i)=y'_i-y'_i=0=y_i-y_i=P(x_i)-Q(x_i)=(P-Q)(x_i),$$
quiere decir que $(P-Q)'$ tiene $2n+1$ ra\'{\i}ces, lo cual es
contradictorio. As\'{\i}, $P-Q\equiv 0$ y por lo tanto $P=Q$.
\end{comment}

\section{Polinomio de Abel-Goncharov}

Como motivación presentemos el problema siguiente:\\

Sean $\{(z_{j}, w^{(j)}_{j})\}_{j=0}^{n}$ un conjunto $n+1$ pares de puntos, donde $w^{(j)}_{j}$ es la imagen de la derivada $j$-esima de una función $n$-veces diferenciable en $z_j$. De manera natural surge la siguiente pregunta: ?`existe una función $\Pi$ única tal que $\Pi^{(j)}(z_j) = w^{(j)}_j$? Afortunadamente, la respuesta es afirmativa. \\

El lema siguiente recoge estas ideas.

\begin{lemma}\label{abel_gonch}
Si $\{(z_{j}, w^{(j)}_{j})\}_{j=0}^{n}$ son $n+1$ pares de puntos, entonces existe un único $\Pi_n \in \PP_n$ tal que $\Pi^{(j)}_n(z_j) = w^{(j)}_{j}, \quad j \in I_n$.
\end{lemma}

\begin{proof}
Vamos a construir un polinomio $\Pi_n$ tal que $$\Pi^{(j)}_n(z_j)=w^{(j)}_j, \quad j \in I_{n}.$$

Ya que el polinomio es de grado $\leq n$ se puede expresar, en la base
$\{1,z,z^{2}, \ldots, z^{n}\}$, como

$$\Pi_n(z)=\sum_{k=0}^n c_kz^k.$$

Por lo tanto nuestro requerimiento es escribir
$$\Pi^{(j)}_n(z_j) = \sum_{k=j}^n \frac{k!}{(k-j)!}c_kz_j^{k-j}=w^{(j)}_j,\quad j \in I_{n}.$$

Esto es
$$
\begin{array}{c}
c_0+c_1z_0+c_2z_0^2+\cdots+c_nz_0^n=w^{(0)}_0\\
c_1+2c_2z_1+\cdots+nc_nz_1^{n-1}=w^{(1)}_1\\
\vdots\\
n!c_n=w^{(n)}_n
\end{array}
$$

En este sistema las $c_k$ son desconocidas y podemos expresarlo en forma matricial de la forma

\begin{equation}\label{matrix_abel}
\left(\begin{array}{ccccc}
1 & z_0 & z_0^2 & \cdots & z_0^n\\
0 & 1 & 2z_1 & \cdots & z_1^{n-1}\\
\vdots & \vdots & \vdots &  & \vdots \\
0 & 0 & 0 & \cdots & n! \end{array}\right )
\left(\begin{array}{c} c_0\\c_1\\ \vdots \\c_n \end{array}\right)=
\left(\begin{array}{c} w^{(0)}_0\\w^{(1)}_1\\ \vdots \\w^{(n)}_n \end{array}\right)
\end{equation}

Podemos ver que la matriz de coeficientes $D$ de (\ref{matrix_abel}) es una matriz triangular, cuyo determinante es

$$|D| = \prod_{j=0}^{n} j! \not = 0.$$

Asi que el sistema posee solución única. Por tanto, existen $c_k$ únicos tales que $$\Pi_n(z)=\sum_{k=0}^n c_kz^k, \quad \Pi^{(j)}_n(z_j) = w^{(j)}_j.$$

Así queda probado.
\end{proof}

Tenemos la garantía de que tales polinomios existen y son únicos. Aunque, como se aprecia en la prueba, los $c_k$ resultan complicados de obtener en la base usual. Encontremos otra manera de representar $\Pi_n$.\\

%\begin{lemma}
%Dada $f:U \subset \CC \longrightarrow \CC$ una función $n$-veces diferenciable y $\{(z_j, f^{(j)}(z_j))\}_{j=0}^{n}$, con $z_i \in U$, un conjunto de $n+1$ pares de puntos distintos, entonces existe una única función $\Pi$ tal que $\Pi^{(j)}(z_j) = f^{(j)}(z_j)$.
%\end{lemma}

%\begin{proof}
%Solo basta plantear una ecuación diferencial compleja sujeta a condiciones iniciales.\\

Consideremos la ecuación diferencial\\

$\dsty \frac{d^{n}\Pi_n(z)}{dz^{n}} = w^{(n)}_n$ sujeta a ${\Pi_n^{(j)}=w^{(j)}_j \quad j=0,1,\ldots, n-1}$.

Como el lado derecho de la ecuación diferencial es constante, con lo cual es holomorfa sobre cualquier subconjunto $U$ de $\CC$. Sea $\dsty F_1 = \frac{d^{n-1}\Pi(z)}{dz^{n-1}}$, es claro que $\dsty \frac{d F_1}{dz} = \frac{d^{n}\Pi(z)}{dz^{n}} = w^{(n)}_n$. Integrando a lo largo de la curva con extremos  $z_{n-1}$ a $z$, se tiene

$$F_1(z) = \int_{z_{n-1}}^{z} w^{(n)}_n \, d\zeta_0 + w^{(n-1)}_{n-1},$$

la cual es la única primitiva de $w^{(n)}_n$ tal que $\dsty F_1(z_{n-1}) = w^{(n-1)}_{n-1}$. Repitiendo el proceso anterior, sea $\dsty F_2 = \frac{d^{n-2}\Pi(z)}{dz^{n-2}}$, es claro que $\dsty \frac{d F_2}{dz} = \frac{d^{n-1}\Pi(z)}{dz^{n-1}} = F_1(z)$. Integrando a lo largo de la curva con extremos  $z_{n-2}$ a $z$, se tiene

$$F_2(z) = \int_{z_{n-2}}^{z} \int_{z_{n-1}}^{\zeta_1} w^{(n)}_n \, d\zeta_0 d\zeta_1 + \int_{z_{n-2}}^{z} w^{(n-1)}_{n-1} \, d\zeta_0 + w^{(n-2)}_{n-2},$$

la cual es la única primitiva de $F_1(z)$ tal que $\dsty F_2(z_{n-2}) = w^{(n-2)}_{n-2}$. Repitiendo sucesivamente el proceso anterior hasta alcanzar la solución $\Pi_n(z)$ en $F_n$, se tiene

\begin{equation}\label{pol-abel-gon}
\Pi_n(z) = \sum_{k=0}^{n} \frac{w^{(k)}_k}{k!}G_{n,k}(z)
\end{equation}

donde

\begin{equation}
\left\{
\begin{array}{ll}
G_{n,0}(z) = 1\\
G_{n,k}(z) = \dsty k!\int_{z_{0}}^{z}\int_{z_{1}}^{\zeta_{k-1}} \cdots \int_{z_{k-1}}^{\zeta_{1}} d\zeta_{0}\cdots d\zeta_{k-1}, \quad k = 1, 2, \ldots, n.
\end{array}
\right.
\end{equation}
%\end{proof}

Podemos ver que $\Pi^{(j)}_n(z) = w^{(j)}_j$. Por el lema (\ref{abel_gonch}), se tiene que existe un único polinomio que satisface las condiciones dadas. Asumamos que existe $P\in \PP_{n}$ tal que $P^{(j)}(z_j) = w^{(j)}_j$, y sea $Q(z) = \Pi_n(z) - P(z)$. Tenemos que $Q^{(j)}(z_j) = 0, \quad j\in I_n$, por el lema (\ref{abel_gonch}) se tiene que si un $w^{(j)}_j = 0, \quad j\in I_n$, entonces el sistema (\ref{matrix_abel}) es homogéneo y tiene solución única. Esto es, $c_k=0$, por lo que $Q(z) = 0$ y asi

$$P(z) = \Pi_{n}(z).$$


El polinomio de grado $\leq n$ dado en (\ref{pol-abel-gon}), se conoce como el {\em polinomio de Abel-Goncharov}.\\

En particular, si $f:U \subset \CC \longrightarrow \CC$ es $n$-veces diferenciable y si los nodos de interpolación son iguales. Esto es, ${z_0=z_1=\cdots=z_n} \in U$, entonces el polinomio que interpola $f^{(j)}(z_j)$ en $z_j$ viene dado por

\begin{equation}\label{taylor}
\Pi_n(z) = \sum_{k=0}^{n} \frac{f^{(k)}(z_0)}{k!} (z-z_0)^{k}
\end{equation}

La identidad (\ref{taylor}) se conoce como el {\em polinomio de interpolación de Taylor}.
